\chapter{Двоїстість}

\section{Двоїстість, дуальні пари і слабка топологія}

\begin{definition}
    Нехай~$X, Y$~--- лінійні простори. Відображення, що ставить кожній парі елементів~$(x, y) \in X \times Y$ комплексне число~$\langle x, y\rangle$ називається \vocab{двоїстістю}, якщо
    \begin{enumerate}
        \item $\langle x, y \rangle$~--- білінійна форма, тобто
        \begin{align*}
            \langle a_1 x_1 + a_2 x_2, y \rangle &= a_1 \langle x_1, y \rangle + a_2 \langle x_2, y \rangle, \\
            \langle x, a_1 y_1 + a_2 y_2 \rangle &= a_1 \langle x, y_1 \rangle + a_2 \langle x, y_2 \rangle.
        \end{align*}
        \item $\langle x, y \rangle$ задовольняє умови невиродженості:
        \begin{align*}
            & \forall x \in X \setminus \{0\} \quad \exists y \in Y: \quad \langle x, y \rangle \ne 0, \\
            & \forall y \in Y \setminus \{0\} \quad \exists x \in X: \quad \langle x, y \rangle \ne 0.
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
    Пара просторів~$X, Y$ із заданою на них двоїстістю називаються \vocab{дуальною парою}, або \emph{парою просторів у двоїстості}.
\end{definition}

\begin{definition}
    Нехай~$X, Y$~--- пара просторів у двоїстості. По кожному~$y \in Y$ визначимо функціонал на~$X$ за правилом~$y(x) = \langle x, y \rangle$, тобто~$Y \subset X'$.

    \vocab{Слабкою топологією} на~$X$ називатимемо топологію~$\sigma(X, Y)$, тобто базу околів нуля топології~$\sigma(X, Y)$ задає сім'я множин~$\{x \in X: \max_{y \in G} |\langle x, y \rangle| < \epsilon\}$, де~$\epsilon > 0$, а~$G$ пробігає всі скінчені підмножини простору~$Y$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Друга аксіома дуальної пари гарантує віддільність слабкої топології. За теоремою 12.1~$\conjugate{(X, \sigma(X, E))} = Y$, тобто будь-яку дуальну пару можна вважати парою вигляду~$(X, \conjugate X)$.
\end{remark}

\begin{remark}
    Особливістю загального визначення дуальної пари є рівноправність просторів~$X$ і~$Y$. Елементи~$x$ також можна вважати функціоналами на~$Y$ і розглядати слабку топологію~$\sigma(Y, X)$ на просторі~$Y$.
\end{remark}

\begin{remark}
    Топологія~$\sigma(X, Y)$~--- це найслабкіша топологія, в якій усі функціонали~$y(x) = \langle x, y \rangle$ є неперервними. Зокрема, якщо~$X$~--- локально опуклий простір, то~$\sigma(X, \conjugate X)$ слабкіше вихідної топології (звідси і назва).
\end{remark}

\begin{theorem}
    Кожна опукла замкнена множина локально опуклого простору~$X$ є замкненою і в слабкій топології~$\sigma(X, \conjugate X)$. Зокрема, кожний замкнений підпростір локально опуклого підпростору~$X$ є~$\sigma(X, \conjugate X)$-замкненим.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Без доведення.
\end{proof}

\section{Поляра і аннулятор множини, їхні власивості}

\begin{definition}
    Нехай~$X, Y$~--- дуальна пара. \vocab{Полярою} множини~$A \subset X$ називається множина~$A\polar \subset Y$, що визначається за правилом: $y \in A\polar$ якщо~$|\langle x, y \rangle| \le 1$ для всіх~$x \in A$. Аналогічно визначається поляра~$A\polar \subset X$ множини~$A \subset Y$.
\end{definition}

\begin{definition}
    \vocab{Аннулятором} множини~$A \subset X$ називається множина~$A^\perp \subset Y$, що складається з тих~$y \in Y$, якщо~$\langle x, y \rangle = 0$ для всіх~$x \in A$. Очевидно,~$A^\perp \subset A\polar$ і згідно леми 12.2, якщо~$A$~--- лінійний підпростір, то~$A^\perp \subset A$. Крім того,~$A^\perp = (\linear A)^\perp$.
\end{definition}

\begin{example}
    Розглянемо пару~$(X, \conjugate X)$, де~$X$~--- банахів простір. Тоді~$(B_X)\polar = B_{\conjugate X}\polar$. Дійсно,
    \begin{equation*}
        f \in \closure B_{\conjugate X} \iff \|f\| \le 1 \iff \sup_{x \in B_X} |f(x)| \le 1 \iff f \in (B_X)\polar.
    \end{equation*}
\end{example}

\begin{theorem}
    Поляри мають такі властивості:
    \begin{enumerate}
        \item якщо~$A \subset B$, то~$A\polar \supset B\polar$;
        \item $\{0_X\}\polar = Y$,~$\{0_Y\}\polar = X$, де~$0_X$ і~$0_Y$~--- нульові елементи~$X$ і~$Y$ відповідно;
        \item $(\lambda A)\polar = \lambda\inv A\polar$ при~$\lambda \ne 0$;
        \item $(\bigcup_{A \in \frak C} A)\polar = \bigcap_{A \in \frak C} A\polar$ для будь-якої сім'ї~$\frak C$ підмножин простору~$X$. % Зокрема,~$(A_1 \cup A_2)\polar = A_1\polar \cap A_2\polar$;
        \item $\{x\}\polar$~--- опуклий, врівноважений~$\sigma(X, Y)$-замкнений окіл нуля; % \forall x \in X
        \item $A\polar$~--- опукла врівноважена~$\sigma(X, Y)$-замкнена множина; % \forall A \subset X
        \item множини вигляду~$A\polar$, де~$A$ пробігає усі скінчені підмножини простору~$X$, утворюють базу околів нуля в топології~$\sigma(X, Y)$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Властивості 1--4 є очевидними. Опуклість і
    врівноваженість множини
    \begin{equation*}
        \{x\}\polar = \{y \in Y: |\langle x, y \rangle| \le 1\} = \{y \in Y: |x(y)| \le 1 \} = x\inv \{\lambda \in \CC: |\lambda| \le 1\}
    \end{equation*}
    випливають з лінійності~$x$ як функціонала на~$Y$. Оскільки~$C_1 = \{ \lambda \in \CC: |\lambda| \le 1\}$~--- це замкнений окіл нуля в~$\CC$, а функціонал~$x$ є неперервним в топології~$\sigma(X, Y)$, то ця формула означає, що~$\{x\}\polar$~--- це~$\sigma(X, Y)$-замкнений окіл нуля. Із цього випливає властивість 5).
    
    Властивість 6) випливає з 5) внаслідок властивості 4): $A\polar = \bigcap_{x \in A} \{x\}\polar$, а операція перетину не порушує опуклості, замкненості і
    врівноваженості.
    
    Для доведення властивості 7) зауважимо таке: якщо підмножина~$A \subset X$ є скінченою, то~$A\polar = \bigcap_{x \in A} \{x\}\polar$~--- це скінчений перетин~$\sigma(X, Y)$-околів. Отже, поляра скінченої множини~--- це слабкий окіл. Далі, за означенням, будь-який~$\sigma(X, Y)$-окіл містить множину вигляду
    \begin{equation*}
        U_{G, \epsilon} = \{ y \in Y: \max_{g \in G} |g(x)| < \epsilon\}, \quad G = \{g_1, \dots, g_n\} \subset X, \quad \epsilon > 0.
    \end{equation*}

    Для~$A = (2 \epsilon)\inv G$ маємо~$U_{G, \epsilon} \supset A$. Отже, будь-який~$\sigma(X, Y)$-окіл містить множину вигляду~$A\polar$, де~$A \subset X$ є скінченою множиною.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Аннулятор довільної~$A \subset X$ є~$\sigma(X, Y)$-замкненим лінійним підпростором.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Лінійність перевіряється безпосередньо, а~$\sigma(X, Y)$-замкненість випливає з властивості 6) і формули~$A^\perp = (\linear A)^\perp = (\linear A)\polar$.
\end{proof}

\section{Література}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}]
\item \textbf{Кадец~В.~М.}
Курс функционального анализа /
В.~М.~Кадец~---
Х.: ХНУ им.~В.~Н.~Каразина, 2006. (стр.~528--531).
\end{enumerate}
